% @Source RP
% @Difficulté 2
% @Packages \usetikzlibrary {circuits.ee.IEC}

\begin{multicols}{2}
  On considère un générateur électrique couplé à une bobine électrique, équivalente à l'association
   en série d'une bobine de résistance nulle et d'inductance $L$ 
   (unités \textsc{s.i.} : Henry) et d'un conducteur ohmique de résistance 
   $R$ (en $\Omega$). Ce montage est appelé circuit RL.
  
  
  L'étude de la tension dans le circuit électrique conduit à la relation :
  \[ L \frac{di}{dt}(t) + R i(t) = U(t) \]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      [circuit ee IEC,semithick]
    
      \draw (0,0) to [voltage source] ++(up:3) 
      to [resistor={info=$R$}] ++(right:3) 
      to [inductor={info=$L$}] ++(down:3)
      -- (0,0);
      \draw[very thick,-latex'] (-0.5,1) -- ++(up:1) node[midway,left] {$U$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}
\begin{enumerate}
	\item La tension aux bornes du montage est constante égale à $U$. Écrire l'équation différentielle sous la forme $y'=ay+b$ et donner l'ensemble de ses solutions.
	
	\item On suppose que $R = 5 \Omega$ et que $L = 100$ mH, et on impose une tension de $12$ V dans le circuit.
	
	Résoudre l'équation différentielle ci-dessus avec ces valeurs.
	
	\item Sachant de plus que $i(0) = 0$\,A, déterminer l'expression de l'intensité $i$.
	
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On appelle constante de temps du circuit le nombre $\tau = \dfrac{L}{R}$, exprimé en secondes. Calculer $\tau$.
		\item La constante de temps $\tau$ caractérise la \og{}durée\fg{} du régime transitoire. Ainsi, le régime permanent est établi au bout d'une durée d'environ $5\tau$. %Wikipedia circuit RL
		
		Calculer la durée du régime transitoire pour ce circuit RL.
	\end{enumerate}
	
	\item L'énergie stockée par la bobine est : $E_L = \dfrac{1}{2} \, L i^2$. Calculer l'énergie stockée au bout de 0,1 s.
\end{enumerate}